\chapter{Měření, výpočty výsledky}
\section{Výpočty}
\subsection{Proměnná teplota PT100 a průtok}
Nejprve určíme proud procházející PT100 při napájecím napětím můstku $Vcc$ jako
\begin{equation}
I_{PT100} = I_{R4}\frac{U_{R4}}{R_4} = \frac{0,39}{10} = 39mA
\label{eq:I}
\end{equation}
a odpor PT100 podle Ohmova zákona
\begin{equation}
R_{PT100} = \frac{Vcc-U_{R4}}{I} = \frac{6,5-0,39}{0,039} = 144\Omega
\label{eq:R}
\end{equation}
ze kterého vypočteme teplotu ze známého $R_0 = 100 \Omega$ pomocí vztahu 
\begin{eqnarray}
R_{PT100}  &=& R_0\cdot(1+3,90802\cdot 10^{-3}\cdot t - 0,58016\cdot 10^{-6}\cdot t^2)\\
t &=& \frac{-R_03,9\cdot 10^{-3} - \sqrt{(R_03,9\cdot 10^{-3})^2 + 4(R_0 - R)R_00,6\cdot 10^{-6}}}{-2\cdot 0,6\cdot 10^{-6}} = 
\label{eq:t}
\\ &=&  \frac{-3,9\cdot 10^{-1} - \sqrt{(3,9\cdot 10^{-1})^2 + 4(100 - 155,4)0,6\cdot 10^{-4}}}{-2\cdot 0,6\cdot 10^{-4}} = 138.9 \degree C .\nonumber
\end{eqnarray}
Teploty pro různé průtoky jsou samozřejmě rozdílné, senzor je různě ochlazován (což je principem tohoto typu měření). Jednotlivé výsledky viz tabulka \ref{tab:PM}.
Ze známého vztahu pro objemový průtok $Q_v = 2,43 \cdot 10 ^{-3} U_{větrák} - 4,81 \cdot 10 ^{-4}$ dopočteme hmotnostní průtok pomocí hustoty vzduchu $\rho = 1,293kgm^{-3}$, tedy hmotnostní průtok je 
\begin{equation}
Q_m = (2,43 \cdot 10 ^{-3} U_{větrák} - 4,81 \cdot 10 ^{-4} ) \rho = (2,43 \cdot 10 ^{-3} 3 - 4,81 \cdot 10 ^{-4} )1,293 = 0,32gs^-1
\label{eq:Q}
\end{equation}
Všechny relevantní výsledky jsou uvedené v tab \ref{tab:PM}.
\par
Z naměřených hodnot proložených přímkou je možné získat konstanty vztahu $I^2 = a+b\sqrt{Q_m}$. Proložení je naznačeno na grafu \ref{fig:prolozeni} a získaný vztah je 
\begin{eqnarray}
I^2 = 0,00157 + 0, 01213\sqrt{Q_m} [A^2]
\end{eqnarray}
\subsection{Proměnné napájecí napětí a průtok - zpětná vazba}
Vzorec pro výpočet průtoku je stále stejný (tedy \eqref{eq:Q}). Stejně tak pro výpočet proudu senzorem je možné použít \eqref{eq:I}.
\par
Bez zapojení zpětné vazby jsme si zkusili můstek ručně vyvážit pro napětí na větráku $U_{větrák} = 5,5V$. Vyváženého stavu jsme dosáhli při nastaveném napájením můstku $Vcc = 8,788V$ a odečtené hodnotě $U_{R4} = 0,53787V$. Dosazením do vztahů výše získáme teplotu senzoru $t_{PT100} = 133,94\degree C$, což je o asi $5 \degree C$ méně než při vyváženém můstku bez průtoku tekutiny ($t_{PT100} = 138,9\degree C$). Tento rozdíl může být důsledkem změny teploty NTC senzoru v druhé větvi můstku při proudění, nebo vlivem nepřesného vyvážení můstku.
\section{Naměřené a vypočtené hodnoty}
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
Napětí větrák	&	$U_{R4}$	&	$U_out$	&	0	&	$t_{PT100}$	&	$Q_v$	&	$Q_m$	&	$\sqrt{Q_m}$		\\\hline
[V]	&	[V]	&	[V]	&	[$\omega$]	&	[$\degree C$]	&	[$dm^3s^{-1}$]	&	$gs^{-1}$	&	[$\sqrt{kgs^{-1}}$]		\\\hline
0	&	0,39	&	0,393	&	155,4	&	138,9	&	0,00	&	0,000	&	0,000		\\\hline
3	&	0,422	&	0,040	&	144,0	&	110,8	&	0,25	&	0,032	&	0,018		\\\hline
4	&	0,433	&	0,121	&	140,1	&	101,1	&	0,49	&	0,063	&	0,025		\\\hline
5	&	0,442	&	0,157	&	137,1	&	93,5	&	0,73	&	0,095	&	0,031		\\\hline
6	&	0,448	&	0,178	&	135,1	&	88,6	&	0,98	&	0,126	&	0,036		\\\hline
7	&	0,453	&	0,184	&	133,5	&	84,6	&	1,22	&	0,158	&	0,040		\\\hline
8	&	0,457	&	0,199	&	132,2	&	81,5	&	1,46	&	0,189	&	0,043		\\\hline


\end{tabular}
\caption{Naměřené hodnoty pro vypnutou ZV a hodnoty dopočtené podle  vztahů \eqref{eq:I}, \eqref{eq:R},  \eqref{eq:t} a \eqref{eq:t}}
\label{tab:PM}
\end{table}
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
Napětí větrák	&	$U_{R4}$	&	Vcc	&	$I^2$	&	$Q_m$	&	$\sqrt{Q_m}$	\\\hline
[V]	&	[V]	&	[V]			&	[$A^2$]	&	[$kgs^{-1}$]	&	[$\sqrt{kgs^{-1}}$]	\\\hline
3	&	0,46	&	7,55		&	2,14E-03	&	3,21E-04	&	1,8E-02	\\\hline
4	&	0,50	&	8,15		&	2,45E-03	&	6,35E-04	&	2,5E-02	\\\hline
5	&	0,53	&	8,61		&	2,76E-03	&	9,49E-04	&	3,1E-02	\\\hline
6	&	0,55	&	8,99		&	3,00E-03	&	1,26E-03	&	3,6E-02	\\\hline
7	&	0,57	&	9,30		&	3,26E-03	&	1,58E-03	&	4,0E-02	\\\hline
8	&	0,59	&	9,60		&	3,48E-03	&	1,89E-03	&	4,3E-02	\\\hline
\end{tabular}
\caption{Naměřené a vypočtené hodnoty pro zapnutou ZV}
\label{tab:ZV}
\end{table}

\section{Grafy}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/prolozeni.png}
\caption{Proložení závislosti $I^2 = a + b \sqrt{Q_m}$ přímkou - zjištění parametry $a$ a $b$}
\label{fig:prolozeni}
\end{figure}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/napeti.png}
\caption{Závislost výstupního napětí můstku $U_{out}$ na průtoku při proměnné teplotě senzoru}
\label{fig:napeti}
\end{figure}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/zvprutok.png}
\caption{Závislosti $I^2 = f(Q_m)$ a $I^2 = f(\sqrt{Q_m})$ při zapojení zpětné vazby}
\label{fig:zv}
\end{figure}
\FloatBarrier
\section{Závěr}
Anemometrický průtokoměr je založen na principu změny teploty vyhřívaného tělíska (většinou odporového teploměru) způsobené proměnným odvodem tepla měřeným médiem. Míra ochlazení závisí na rychlosti proudění, hustotě a teplotě tekutiny a dalších veličinách. Při znalosti průřezu potrubí a hustoty tekutiny takto určíme hmotností průtok, ve volném prostoru pak pouze rychlost proudění. Častou realizací je zapojení s PID regulátorem který odpor (teplotu) senzoru udržuje konstantní a výstupní veličinou je napájecí proud - v takovém případě se zkracuje doba ustálení protože nečekáme na zahřátí senzoru.
\par
Při měření teploty senzoru jsme získali hodnoty od $80 \degree C$ do $140 \degree C$. Závislost výstupního napětí můstku na průtoku zobrazuje graf \ref{fig:napeti}. Můstek jsme si také zkusili ručně vyvážit a určit teplotu vyváženého můstku bez průtoku tekutiny a s ní. Rozdíl určených teplot zhruba $5\degree C$ může být důsledkem změny teploty NTC senzoru v druhé větvi můstku při proudění, nebo vlivem nepřesného vyvážení můstku. 
\par
Na grafu \ref{fig:zv} je znázorněna závislost kvadrátu proudu (proměnného při udržování konstantní teploty senzoru) na hmotnostním průtoku, resp. jeho odmocnině. Parametry vztahu $I^2 = a + b \sqrt{Q_m}$ jsme určili proložením naměřených/vypočtených bodů přímkou jako $a =  0,00157A^2$ a $0, 01213 \frac {A^2}{\sqrt{kgs^{-1}}}$. Při měření proudu při udržování konstantní teploty senzoru je doba ustálení závislá především na parametrech regulátoru a ne tolik na teplotní setrvačnosti senzoru, neboť teplotní změny jsou minimální.
